\section{Статус результатов}

В рамках работы был выполнен полный экспериментальный цикл: обучение MRVF-адаптеров, генерация кандидатных ответов, автоматическая попарная оценка и построение таблиц лидеров. Были проведены эксперименты для двух базовых моделей: Qwen3-1.7B и Qwen3-4B.

После первых отладочных прогонов был исправлен шаблон генерации: модель теперь должна возвращать только финальную шутку без объяснений. Это изменение оказалось важным, поскольку предыдущий шаблон иногда приводил к повторяющимся или пояснительным ответам, что искажало автоматическую оценку. Ниже приводятся результаты финального прогона с исправленным шаблоном генерации. В качестве модели-оценщика использовалась Gemini 2.5 Flash.

Основной результат экспериментов состоит в том, что для Qwen3-4B MRVF-адаптер улучшил автоматическую попарную оценку: обе MRVF-модели заняли первые места в таблице лидеров, а вариант MRVF с рассуждением оказался лучшим. Для Qwen3-1.7B результат оказался менее выраженным: лучший результат показала базовая модель с рассуждением, а MRVF-модель с рассуждением заняла второе место с близким значением доли побед.

\section{Диагностика обучения}

Во время обучения отслеживались значения общей функции потерь, слагаемого для траекторий рассуждения, прямого эталонного слагаемого и средней многореференсной логарифмической массы. Эти метрики не являются прямой мерой качества юмора, но показывают, что обучающий процесс действительно оптимизировал внутреннюю MRVF-цель.

Последние значения диагностических метрик для двух финальных запусков приведены в Таблице~\ref{tab:training-diagnostics}. Общая функция потерь может быть отрицательной, поскольку в неё входит слагаемое функции оценки для траекторий рассуждения, знак и масштаб которого зависят от нормированных преимуществ.

\begin{table}[h]
    \caption{Диагностические метрики финальных запусков MRVF}
    \label{tab:training-diagnostics}
    \centering
    \begin{tabular}{lrr}
        \hline
        Метрика                                                  & Qwen3-1.7B & Qwen3-4B \\
        \hline
        Число завершённых шагов                                  & 50         & 70       \\
        Время обучения, мин.                                     & 84.5       & 83.2     \\
        Итоговая общая потеря                                    & 1.109      & -17.375  \\
        Итоговая потеря траекторий \(\mathcal{L}_{z}\)           & 0.750      & -18.000  \\
        Итоговая эталонная потеря \(\mathcal{L}_{\mathrm{ref}}\) & 3.625      & 6.812    \\
        Валидационная общая потеря                               & 6.070      & -0.091   \\
        Валидационная эталонная потеря                           & 5.055      & 5.371    \\
        Валидационная средняя \(\log\)-масса                     & -5.047     & -5.371   \\
        Средняя длина рассуждения, токены                        & 512        & 384      \\
        Доля обрезанных рассуждений                              & 1.00       & 1.00     \\
        Доля принудительно закрытых рассуждений                  & 1.00       & 1.00     \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Оба финальных запуска достигали максимального бюджета рассуждения почти во всех обучающих примерах. Это означает, что модель активно использовала доступный бюджет рассуждения, но также показывает ограничение текущей конфигурации: длина рассуждения фактически контролировалась внешним лимитом, а не естественным завершением модели. Поэтому в дальнейших экспериментах полезно отдельно изучать меньшие бюджеты рассуждения и более жёсткие инструкции для краткого планирования.

\section{Качество исправленного формата генерации}

После исправления шаблона генерации все четыре набора кандидатов Qwen3-4B содержали по 100 непустых однофрагментных ответов. Это важно, поскольку итоговая оценка сравнивает именно финальные тексты шуток, а не скрытые рассуждения модели. Длина ответов после исправления шаблона приведена в Таблице~\ref{tab:candidate-lengths-4b}.

\begin{table}[h]
    \caption{Длина финальных ответов Qwen3-4B после исправления шаблона генерации}
    \label{tab:candidate-lengths-4b}
    \centering
    \begin{tabular}{lrrrr}
        \hline
        Модель        & Число ответов & Пустые & Среднее число слов & Максимум слов \\
        \hline
        Base no-think & 100           & 0      & 21.6               & 44            \\
        Base think    & 100           & 0      & 19.2               & 34            \\
        MRVF no-think & 100           & 0      & 21.6               & 36            \\
        MRVF think    & 100           & 0      & 19.7               & 38            \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Таблица~\ref{tab:candidate-lengths-4b} показывает, что финальные ответы стали сопоставимыми по длине между режимами. Это уменьшает риск того, что модель-оценщик отдаёт предпочтение не более смешной шутке, а более короткому или более аккуратно оформленному ответу.

\section{Автоматическая оценка Qwen3-1.7B}

Для группы Qwen3-1.7B сравнивались четыре варианта модели: базовая модель без рассуждения, базовая модель с рассуждением, MRVF-модель без рассуждения и MRVF-модель с рассуждением. Всего каждая модель участвовала в 600 попарных сравнениях. Итоговая таблица лидеров приведена в Таблице~\ref{tab:leaderboard-17b}.

\begin{table}[h]
    \caption{Таблица лидеров для группы Qwen3-1.7B}
    \label{tab:leaderboard-17b}
    \centering
    \begin{tabular}{p{7.2cm}rrrr}
        \hline
        Модель                                       & BT-оценка & Победы & Поражения & Доля побед \\
        \hline
        \texttt{qwen3-17b-base-think-finalonly}      & 0.045     & 309    & 291       & 0.515      \\
        \texttt{qwen3-17b-mrvf-r6-think-finalonly}   & 0.025     & 305    & 295       & 0.508      \\
        \texttt{qwen3-17b-base-nothink-finalonly}    & -0.030    & 294    & 306       & 0.490      \\
        \texttt{qwen3-17b-mrvf-r6-nothink-finalonly} & -0.040    & 292    & 308       & 0.487      \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Для Qwen3-1.7B результаты оказались смешанными. Режим рассуждения улучшил базовую модель: \texttt{base-think} заняла первое место, а \texttt{base-nothink} оказалась ниже. MRVF-модель с рассуждением также показала результат выше 50\% побед и заняла второе место, но не превзошла базовую модель с рассуждением. MRVF-модель без рассуждения оказалась худшей среди четырёх вариантов.

Этот результат показывает, что для меньшей модели MRVF-адаптер не дал уверенного улучшения относительно лучшего базового режима. Возможное объяснение состоит в том, что Qwen3-1.7B имеет менее устойчивые траектории рассуждения и хуже использует слабый многореференсный сигнал. Кроме того, финальный запуск для 1.7B был коротким: обучение длилось 50 шагов, а размер группы составлял \(G=2\), что ограничивает качество оценки преимуществ.

\section{Автоматическая оценка Qwen3-4B}

Для группы Qwen3-4B использовался тот же дизайн сравнения: четыре варианта модели и все попарные сравнения между ними. Оценка проводилась на 100 запросах, поэтому каждая модель участвовала в 300 попарных сравнениях. Итоговая таблица лидеров приведена в Таблице~\ref{tab:leaderboard-4b}.

\begin{table}[h]
    \caption{Таблица лидеров для группы Qwen3-4B}
    \label{tab:leaderboard-4b}
    \centering
    \begin{tabular}{p{7.2cm}rrrr}
        \hline
        Модель                                      & BT-оценка & Победы & Поражения & Доля побед \\
        \hline
        \texttt{qwen3-4b-mrvf-r2-think-finalonly}   & 0.070     & 157    & 143       & 0.523      \\
        \texttt{qwen3-4b-mrvf-r2-nothink-finalonly} & 0.030     & 153    & 147       & 0.510      \\
        \texttt{qwen3-4b-base-nothink-finalonly}    & -0.020    & 148    & 152       & 0.493      \\
        \texttt{qwen3-4b-base-think-finalonly}      & -0.080    & 142    & 158       & 0.473      \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

В отличие от эксперимента с Qwen3-1.7B, результаты для Qwen3-4B подтверждают основную гипотезу работы. Оба MRVF-варианта оказались выше обеих базовых моделей. Лучший результат показала MRVF-модель с рассуждением: её доля побед составила 0.523, а оценка Брэдли--Терри равна 0.070. MRVF-модель без рассуждения также превзошла базовые варианты, что показывает, что обученный адаптер сохраняет положительный эффект даже при отключении явного рассуждения на этапе вывода.

Особенно важно, что базовая модель с рассуждением оказалась худшей среди четырёх вариантов. Это означает, что сам по себе режим рассуждения не гарантирует улучшения короткой юмористической генерации. Однако после MRVF-обучения вариант с рассуждением становится лучшим. Такой результат согласуется с идеей метода: обучение должно не просто включать рассуждение, а менять распределение траекторий рассуждения так, чтобы они чаще приводили к удачным финальным шуткам.

\section{Попарный анализ Qwen3-4B}

Для Qwen3-4B доступна полная таблица попарных сравнений. В Таблице~\ref{tab:pairwise-4b} показана доля побед модели в строке над моделью в столбце. Каждая ячейка основана на 100 сравнениях.

\begin{table}[h]
    \caption{Попарные доли побед для группы Qwen3-4B}
    \label{tab:pairwise-4b}
    \centering
    \begin{tabular}{lrrrr}
        \hline
        Строка против столбца & Base NT & Base T & MRVF NT & MRVF T \\
        \hline
        Base NT               & --      & 0.51   & 0.49    & 0.48   \\
        Base T                & 0.49    & --     & 0.48    & 0.45   \\
        MRVF NT               & 0.51    & 0.52   & --      & 0.50   \\
        MRVF T                & 0.52    & 0.55   & 0.50    & --     \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Здесь NT обозначает режим без рассуждения, а T --- режим с рассуждением. Таблица~\ref{tab:pairwise-4b} показывает, что MRVF-варианты выигрывают у базовых моделей почти во всех прямых сравнениях. MRVF-модель с рассуждением выигрывает у базовой модели без рассуждения в 52\% сравнений и у базовой модели с рассуждением в 55\% сравнений. MRVF-модель без рассуждения выигрывает у соответствующей базовой модели без рассуждения в 51\% сравнений и у базовой модели с рассуждением в 52\% сравнений.

При этом MRVF-варианты с рассуждением и без рассуждения находятся на одном уровне в прямом сравнении: доля побед равна 0.50. Это означает, что основное улучшение в данном эксперименте связано с обучением адаптера, а не только с включением явного рассуждения на этапе вывода. Однако в общей таблице лидеров вариант MRVF с рассуждением всё же получает наибольшую оценку Брэдли--Терри, поскольку лучше выступает против базовых моделей.

\section{Сравнение основных гипотез}

Таблица~\ref{tab:hypothesis-summary} суммирует основные экспериментальные вопросы и ответы на них.

\begin{table}[h]
    \caption{Проверка основных экспериментальных гипотез}
    \label{tab:hypothesis-summary}
    \centering
    \begin{tabular}{p{5.2cm}p{4.6cm}p{4.2cm}}
        \hline
        Вопрос                                             & Qwen3-1.7B & Qwen3-4B \\
        \hline
        Помогает ли рассуждение базовой модели?            &
        Да: base-think выше base-nothink                   &
        Нет: base-think ниже base-nothink                                          \\
        \hline
        Помогает ли MRVF в режиме рассуждения?             &
        Частично: MRVF-think выше 50\%, но ниже base-think &
        Да: MRVF-think занимает первое место                                       \\
        \hline
        Помогает ли MRVF без рассуждения?                  &
        Нет: MRVF-nothink ниже base-nothink                &
        Да: MRVF-nothink выше обеих базовых моделей                                \\
        \hline
        Является ли MRVF-think лучшим вариантом?           &
        Нет: лучший вариант --- base-think                 &
        Да: лучший вариант --- MRVF-think                                          \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Главное различие между двумя группами состоит в масштабе модели. На Qwen3-1.7B MRVF не даёт устойчивого улучшения относительно лучшей базовой конфигурации. На Qwen3-4B MRVF работает в ожидаемом направлении: обе MRVF-модели превосходят обе базовые модели, а MRVF с рассуждением становится лучшим вариантом. Это указывает на то, что метод может требовать достаточно сильной базовой модели, способной строить полезные траектории рассуждения и использовать слабый многореференсный сигнал.

\section{Интерпретация результатов}

Положительный результат на Qwen3-4B поддерживает основную идею MRVF. Обучение не использовало отдельную модель награды: сигнал получался из условного правдоподобия найденных эталонных шуток при сгенерированной траектории рассуждения. Тем не менее после обучения модель стала чаще выигрывать в независимой попарной оценке Gemini 2.5 Flash. Это означает, что нормированная многореференсная \(\log\)-масса может выступать полезной суррогатной целью для генерации юмора, по крайней мере в коротких отладочных запусках на модели достаточного размера.

При этом величина эффекта остаётся умеренной. Лучшая модель Qwen3-4B имеет долю побед 0.523, а прямые попарные преимущества над базовыми моделями находятся в диапазоне от 52\% до 55\%. Поэтому результат следует интерпретировать как положительный, но предварительный. Он показывает направление улучшения, но не доказывает сильного превосходства метода. Для более надёжного вывода нужны более крупные выборки запросов, человеческая оценка и абляции по параметрам обучения.

Смешанный результат на Qwen3-1.7B также информативен. Он показывает, что MRVF не является гарантированным улучшением при любом размере модели. Возможны несколько объяснений: меньшая модель хуже строит полезные траектории рассуждения, короткое обучение не успевает изменить распределение ответов, а слабый эталонный сигнал может быть недостаточным для стабильного улучшения юмора. Кроме того, использование \(G=2\) даёт очень грубую групповую оценку преимущества, что особенно заметно для малых моделей.

Отдельно стоит отметить роль режима рассуждения. На Qwen3-4B базовое рассуждение само по себе ухудшило результат, но после MRVF-обучения вариант с рассуждением стал лучшим. Это говорит о том, что для юмора важно не просто заставить модель рассуждать, а обучить распределение рассуждений, связанных с удачными финальными шутками. Иначе длинный промежуточный вывод может ухудшать краткость и неожиданность ответа.

\section{Ограничения результатов}

Полученные результаты имеют несколько ограничений.

Первое ограничение связано с оценкой. В работе используется автоматическая модель-оценщик Gemini 2.5 Flash, а не человеческая разметка. Поэтому итоговые доли побед и оценки Брэдли--Терри измеряют качество относительно выбранного протокола автоматической оценки, а не абсолютную человеческую смешность.

Второе ограничение связано с размером выборки. В группе Qwen3-4B оценка проводилась на 100 запросах, и каждое прямое попарное сравнение основано на 100 суждениях. Поэтому различия порядка нескольких процентных пунктов следует считать умеренными и предварительными.

Третье ограничение связано с неполнотой эталонных множеств. Набор \(Y^{*}(x)\) содержит только найденные корпусные шутки и не исчерпывает все возможные хорошие ответы на запрос. Следовательно, MRVF-цель может усиливать похожесть на наблюдаемые эталоны, но не обязана напрямую улучшать творческую оригинальность.

Четвёртое ограничение связано с масштабом обучения. Финальные запуски используют ограниченное число шагов, размер группы \(G=2\) и два эталонных ответа на запрос. Полноценная проверка метода требует более длинных запусков и абляций по числу траекторий, числу эталонов, длине рассуждения и коэффициентам функции потерь.

Пятое ограничение связано с длиной рассуждений. В обоих финальных обучающих запусках доля обрезанных рассуждений равна 1.00, то есть модель почти всегда достигала заданного бюджета рассуждения. Это показывает, что выбранный бюджет активно используется, но также указывает на необходимость дальнейшего контроля длины и структуры рассуждений.

\section{Выводы по экспериментальной части}

Экспериментальная часть подтверждает реализуемость полного конвейера: от построения многореференсного набора данных до обучения LoRA-адаптеров, генерации кандидатов, автоматической попарной оценки и построения таблиц лидеров.

Главный положительный результат получен для Qwen3-4B. В этой группе обе MRVF-модели превзошли обе базовые модели, а MRVF с рассуждением занял первое место с долей побед 0.523. Это согласуется с гипотезой о том, что многореференсная логарифмическая цель может улучшать генерацию юмора без отдельной модели награды.

Для Qwen3-1.7B результат оказался слабее: MRVF с рассуждением занял второе место, но не превзошёл базовую модель с рассуждением. Это показывает, что эффективность MRVF зависит от размера и исходных возможностей базовой модели.

В целом результаты поддерживают дальнейшее исследование MRVF для юмора, но не закрывают вопрос окончательно. Необходимы более длинные запуски, более крупные наборы запросов для оценки, человеческая разметка и абляционные эксперименты. Тем не менее уже в текущем виде работа демонстрирует, что обучение без внешнего верификатора можно перенести с задач с коротким проверяемым ответом на открытую творческую задачу с несколькими эталонными ответами.